[Gu_Jiegang,_Tan_Qixiang_and_Hou_Renzhi.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gu_Jiegang,_Tan_Qixiang_and_Hou_Renzhi.jpg "fig:Gu_Jiegang,_Tan_Qixiang_and_Hou_Renzhi.jpg")（中）、[侯仁之](../Page/侯仁之.md "wikilink")（右）合影（摄于1957年，青岛湛山寺）\]\]
[谭其骧像，位于复旦大学中国历史地理研究所_Statue_of_Tan_Qixiang,_at_the_Institute_of_historical_geography_of_China,_Fudan_University,_Shanghai,_Jul_2017.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:谭其骧像，位于复旦大学中国历史地理研究所_Statue_of_Tan_Qixiang,_at_the_Institute_of_historical_geography_of_China,_Fudan_University,_Shanghai,_Jul_2017.jpg "fig:谭其骧像，位于复旦大学中国历史地理研究所_Statue_of_Tan_Qixiang,_at_the_Institute_of_historical_geography_of_China,_Fudan_University,_Shanghai,_Jul_2017.jpg")\]\]

**谭其骧**，字**季龙**，笔名**禾子**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[嘉兴人](../Page/嘉兴.md "wikilink")，是[中国著名](../Page/中国.md "wikilink")[历史学家](../Page/历史学家.md "wikilink")、[中国历史地理学主要奠基人](../Page/中国历史地理学.md "wikilink")。

## 生平

谭其骧1923至1926年就读于嘉兴[秀州中学](../Page/秀州中学.md "wikilink")，16岁在上海就读于[上海大学和](../Page/上海大学_\(民国\).md "wikilink")[暨南大学](../Page/暨南大学.md "wikilink")，1930年毕业于[暨南大学历史系](../Page/暨南大学.md "wikilink")，1932年毕业于[燕京大学研究生院](../Page/燕京大学.md "wikilink")。此后先后任教于[辅仁大学](../Page/辅仁大学.md "wikilink")、[北京大学](../Page/北京大学.md "wikilink")、[燕京大学](../Page/燕京大学.md "wikilink")、[清华大学等](../Page/清华大学.md "wikilink")。

1940年（民国二十九年）春，到贵州[浙江大学任史地系副教授](../Page/浙江大学.md "wikilink")。

1942年（民国三十一年），任贵州浙江大学任史地系教授。

1946年（民国三十五年），随浙大回到杭州，并给上海暨南大学兼课。

1950年，浙江大学被迫停办历史系，他转到上海复旦大学，1957年至1982年间任历史系主任，其间创立了历史地理研究室。“[大跃进](../Page/大跃进.md "wikilink")”时期，在大批树木被砍去炼钢时，谭其骧撰写了论黄河安流的文章，指出黄河决徙病源在于植被遭到破坏，从而导致严重水土流失\[1\]。

1980年，成为[中国科学院院士](../Page/中国科学院院士.md "wikilink")。1982年至1986年，历史地理研究室成为历史地理研究所，谭其骧出任所长。

## 成就

谭其骧主编的《[中国歷史地图集](../Page/中国歷史地图集.md "wikilink")》，从1950年代初开始编撰，直到1980年代初才开始正式出版，是当代中国歷史、歷史地理研究的重要参考资料。

此外，谭其骧还主编了《简明中国历史地图集》、《中华人民共和国国家历史地图集》并有《[长水集](../Page/长水集.md "wikilink")》、《长水集续编》等历史论文集。

谭其骧在其著作《历史上的中国和中国历代疆域》提出了版图中国论的概念，他认为现代的中国人不能拿古人心目中的"中国"作为中国的范围。也不能拿今天的中国范围来限定我们历史上的中国范围，而是清朝鼎盛版图的范围为中国历史上的范围，在这个范围之内活动的民族，都是中国史上的民族；在这个范围之内所建立的政权，都是中国史上的政权。对于高句丽，当其定都现中国境内时，就是中国历史上的政权。但是等到公元427年迁都朝鲜半岛时，就不是中国历史上的政权了，不管其在朝鲜半岛还是中国东北的领土都不是中国历史上的范围。从而成为大陆历史观的标准之一。

但主编《中国历史地图集》是政治任务，受到政治上的左右，上面的指示说得都不明确，但真正等到事情来了，就要强调政治上的问题，上面一旦决定，你就不能改变。譬如说，为了反对“修正主义”，地图上一条界线划在这里，如果有年轻人提出应该画大一点，你如果反对那就是卖国，这是最麻烦的。比如说历史上和越南（安南）之间的界线，方国瑜先生主张画到最南边，谭先生主张画到最北边，方先生手下的年轻人主张画在中间，外交部最后裁定画在中间，这没有办法。政治上的，有些事情不讲道理，上面定了就定了。\[2\]

谭其骧认为[中华人民共和国行政区划不合理](../Page/中华人民共和国行政区划.md "wikilink")，表示：“中國现行的沿袭元明清旧制的[一级行政区划极不合理](../Page/中国一级行政区.md "wikilink")，一是许多省区不符合自然、经济和人文区域，二是多数省区太大。这种区划状况不仅阻碍经济发展，并且也不利于社会和谐、政治稳定，有必要予以改变。也就是说，通盘制定适应中國当前和今后国境治理、经济发展的新的行政区划，应该就在近期内列入国家大事类的议事项目之内。”

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [国学网](http://www.guoxue.com/master/gujiegang/xr-tqx.htm)

{{-}}

[Category:中华人民共和国历史地理学家](../Category/中华人民共和国历史地理学家.md "wikilink")
[Category:中国地图制作者](../Category/中国地图制作者.md "wikilink")
[Category:中国科学院地学部院士](../Category/中国科学院地学部院士.md "wikilink")
[Category:暨南大学校友](../Category/暨南大学校友.md "wikilink")
[Category:燕京大学校友](../Category/燕京大学校友.md "wikilink")
[Category:浙江大学教授](../Category/浙江大学教授.md "wikilink")
[Category:复旦大学教授](../Category/复旦大学教授.md "wikilink")
[Category:清华大学教师](../Category/清华大学教师.md "wikilink")
[Category:嘉兴人](../Category/嘉兴人.md "wikilink")
[Q](../Category/谭姓.md "wikilink")

1.
2.  葛剑雄谈谭其骧：为老师立传，也要实事求是